\section{Cel}
Celem tego ćwiczenia było zweryfikowanie własności cząstek opisywanych przez
teorię na podstawie wyników otrzymanych z przeprowadzonych symulacji.

\section{Wstęp}
Ruchy Browna są chaotycznymi ruchami cząstek w płynie (tj. w cieczy lub gazie)
wywołanymi ich losowymi zderzeniami z cząsteczkami płynu.

\section{Symulacja Monte-Carlo}
Symulacja została przeprowadzona w następujący sposób.

\begin{enumerate}
    \item Wykorzystując generator liczb pseudolosowych o rozkładzie normalnym,
    wygenerowane zostały dwie macierze, a następnie z pomocą funkcji
    \mintinline{matlab}{cumsum} zasymulowano upływ czasu.
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{equation}
        \begin{bmatrix}
            x_{11} & x_{12} & x_{13} & \dots  & x_{1N} \\
            x_{21} & x_{22} & x_{23} & \dots  & x_{2N} \\
            \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            x_{L1} & x_{L2} & x_{L3} & \dots  & x_{LN}
        \end{bmatrix}
    \end{equation}
    \caption{Ruch cząstek dla osi $X$ w $L$ krokach czasowych dla $N$ punktów}
    \label{eq:matrixx}
    \end{figure}
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{equation}
        \begin{bmatrix}
            y_{11} & y_{12} & y_{13} & \dots  & y_{1N} \\
            y_{21} & y_{22} & y_{23} & \dots  & y_{2N} \\
            \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            y_{L1} & y_{L2} & y_{L3} & \dots  & y_{LN}
        \end{bmatrix}
    \end{equation}
    \caption{Ruch cząstek dla osi $Y$ w $L$ krokach czasowych dla $N$ punktów}
    \label{eq:matrixy}
    \end{figure}
    \item Następnie za pomocą otrzymanych powyżej macierzy, utworzono wektor
    $R^2$ będący średnim kwadratem odległości od środka układu współrzędnych dla
    kolejnych kroków czasowych L gdzie $X$ oraz $Y$ oznaczają macierze z rysunków
    \ref{eq:matrixx} i \ref{eq:matrixy}. Następnie wykonano wykres zależności
    wartości $R^2$ od kolejnych kroków czasowych.
    \item W ostatnim kroku został wykonany histogram 3-D pokazujący rozkład
    gęstości $N$ cząstek na powierzchnii po $L$ krokach czasowych. W tym celu
    pobrano po $L-tym$ wektorze z macierzy $X$ i $Y$ (ostateczne pozycje
    wszystkich N punktów) i przekazano do funkcji \mintinline{matlab}{hist3}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\begin{minted}{matlab}
    % Ilosc punktów zadanych w symulacji
    N = 1000;
    % Kroki czasowe zadane w symulacji
    L = 10000;

    % Macierze liczb pseudolosowych w rozkładzie normalnym
    dx = randn(L,N); dy = randn(L,N);

    % Macierze przesunięć na osiach X i Y w czasie
    % Wykres pozycji cząstek w czasie
    x = cumsum(dx); y = cumsum(dy); plot(x,y);

    % Wykres zależności R^2 od t
    t = 1:L; figure plot(t, sum(x.^2 + y.^2, 2)/ N )

    % Pobranie wektora pozycji ostatecznych
    % i wyrenderowanie histogramu 3-D
    X = [x(end,:)', y(end,:)']; figure hist3(X, 'Nbins', [30,30])
\end{minted}
\label{lst:matlab}
\caption{Kod źródłowy w skrypcie MATLAB}
\end{figure}